\documentclass[12pt, a4paper, oneside, titlepage]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage{url}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{longtable}
\author{Víctor Manuel Vargas Yun\\Escuela Politécnica Superior de Córdoba}
\title{La Pizzeta: Pedidos online.\\\large Sistemas Interactivos. Proyecto final.}
\date{Curso académico 2016-2017\\Córdoba, \today}

\newcommand{\myparagraph}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}\\}
\newcommand{\mysubparagraph}[1]{\subparagraph{#1}\mbox{}\\}

\usepackage{color}

\definecolor{pblue}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}

\usepackage{listings}
\lstset{language=Java,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{pgreen},
  keywordstyle=\color{pblue},
  stringstyle=\color{pred},
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  inputencoding=latin9
  %moredelim=[il][\textcolor{pgrey}]{$$},
  %moredelim=[is][\textcolor{pgrey}]{\%\%}{\%\%}
}

\begin{document}
%\maketitle

\begin{titlepage}
	\centering
	\includegraphics[width=0.20\textwidth]{uco.png}
	\includegraphics[width=0.18\textwidth]{eps.jpg}\par\vspace{1cm}
	{\scshape\LARGE Escuela Politécnica Superior de Córdoba\par}
	\vspace{1cm}
	{\scshape\Large Sistemas Interactivos. Proyecto final.\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries La Pizzeta\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Víctor Manuel Vargas Yun\par}

	\vfill

% Bottom of the page
	{\large Curso académico 2016-2017\\Córdoba, \today\par}
\end{titlepage}

\tableofcontents

\listoffigures

\chapter{Introducción e identificación del problema}

La Pizzeta es una cadena de restaurantes de comida rápida (ficticia) especializada en la preparación de pizzas.

Su principal producto es la pizza, que ofrece distintas variedades. Existen pizzas predefinidas y además el cliente
puede diseñar su propia pizza personalizada.

En los últimos años, ha experimentado un gran crecimiento en el número de clientes y sobre todo en el número
de pedidos que se hacen a domicilio. Actualmente la única forma de realizar estos pedidos es mediante una
llamada telefónica.

Los encargados de atender estas llamadas y tomar nota de los pedidos se han dado cuenta de que supone una
pérdida de tiempo bastante grande ya que los clientes a veces no tienen claro lo que van a pedir y pasan
demasiado tiempo al teléfono.

Los directivos de la empresa están pensando en alguna solución para reducir este tiempo que se pierde a la hora
de tomar los pedidos.

La solución propuesta consiste en la creación de una aplicación que permita hacer pedidos de forma online. Esta
aplicación debe ser muy intuitiva y fácil de utilizar ya que en caso contrario no tendría gran aceptación por
parte de los clientes y estos seguirían haciendo los pedidos por teléfono.

\chapter{Objetivos}

Los objetivos pretenden realizar una descripción general de lo que el cliente, en este caso la empresa La Pizzeta,
espera del software que vamos a desarrollar. Estos objetivos, posteriormente, se convertirán en requisitos más
específicos.

\begin{enumerate}
\item La aplicación deberá permitir los pedidos de forma online.
\item Deberá permitir mostrar la carta de pizzas.
\item Deberá permitir personalizar una pizza.
\item Deberá calcular el importe total del pedido.
\item Deberá permitir hacer pedidos sin necesidad de registrarse.
\item Deberá tener una interfaz sencilla e intuitiva.
\item Deberá ser usable y accesible.
\item Deberá estar disponible en inglés y español.
\end{enumerate}

\chapter{Antecedentes}

Cada vez son más los clientes que realizan pedidos por Internet, ya sea de comida o de otros artículos. Por ello, 
son muchas las cadenas de restaurantes que reparten a domicilio y permiten hacer pedidos a través de Internet.

Si nos fijamos en las cadenas de pizzerías, las más importantes en España tal vez sean Telepizza y 
Domino's Pizza.

Ambas permiten hacer pedidos a través de su página web. Cabe destacar que la segunda de ellas tiene una interfaz
bastante interesante para la creación de pizzas personalizadas. En ella podemos seleccionar las diferentes opciones
de tipo de masa, salsa, ingredientes, etc. y podemos ir viendo gráficamente como quedaría la pizza.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{telepizza_personalizada.png}
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{dominos_personalizada.png}
\caption{Creación de pizza personalizada en Telepizza y Domino's Pizza}
\label{fig:Antecedentes}
\end{figure}

En la Figura \ref{fig:Antecedentes} se pueden observar ambas aplicaciones.

Sin embargo, en ambas aplicaciones podemos encontrar algunos defectos de usabilidad. En el caso de Telepizza,
faltaría que se pudiera visualizar la creación de la pizza de una forma más gráfica. Es decir, que pudieramos
ver como va a quedar la pizza con los ingredientes que le estamos añadiendo.

En el caso de Domino's Pizza, podemos ver gráficamente la pizza que estamos personalizando y se van añadiendo los
ingredientes a la misma conforme los vamos escogiendo. Sin embargo, presenta limitaciones como por ejemplo no
poder añadir más de dos unidades de un mismo ingrediente. Esto puede deberse a que los ingredientes que vemos en
el gráfico de la pizza son imágenes que tienen una posición fijada y que simplemente se muestran o se ocultan pero
no es posible que se añadan más de estas imágenes.

El objetivo es desarrollar una nueva aplicación inspirarse en estas aplicaciones para mejorarlas y solucionar
los defectos que se han encontrado en las mismas.

\chapter{Especificación de requisitos}

Los requisitos se encargan de definir de forma concreta y detallada cada uno de los aspectos de la aplicación.
Existen dos tipos principales de requisitos: en primer lugar están los requisitos de usuario, que son obtenidos
directamente a partir de los objetivos descritos anteriormente y los requisitos del sistema que se obtienen
refinando aún más los requisitos de usuario.

\section{Requisitos de usuario}
Los requisitos de usuario permiten al cliente ver que el desarrollador ha comprendido correctamente los detalles
acerca de cómo debe ser la aplicación.

\begin{itemize}
\item RU-1: El usuario debe poder realizar pedidos de forma online a través de la aplicación.
\item RU-2: El usuario podrá visualizar la carta de pizzas disponibles.
\item RU-3: El usuario podrá personalizar su propia pizza.
\item RU-4: El usuario podrá pedir la pizza que ha personalizado.
\item RU-5: El usuario podrá ver el precio de la pizza conforme la personaliza.
\item RU-6: El usuario podrá un resumen del pedido antes de pedir.
\item RU-7: El usuario podrá ver el importe total del pedido.
\item RU-8: El usuario podrá pedir sin necesidad de registrarse.
\item RU-9: El usuario podrá ver la pizza que está personalizando gráficamente.
\item RU-10: La navegación por la aplicación será sencilla.
\item RU-11: La aplicación será funcional, usable y accesible.
\item RU-12: La aplicación estará disponible en inglés y español.
\end{itemize}

\section{Requisitos del sistema}
Los requisitos del sistema detallan con precisión cada uno de las funciones que va a tener la aplicación, así como
las características que tendrá su interfaz.

Por tanto, los requisitos del sistema los dividiremos a su vez en requisitos funciones, requisitos no funcionales
y requisitos de interfaz.

\subsection{Requisitos funcionales}
Los requisitos funcionales describen las funciones que debe proporcionar la aplicación.

\begin{itemize}
\item RF-1: La aplicación permite realizar pedidos de forma online sin necesidad de registarse.
\item RF-2: La aplicación tiene una opción para visualizar la carta de pizzas disponibles.
\item RF-3: Las pizzas se pueden añadir o eliminar del pedido fácilmente.
\item RF-4: La aplicación tiene una opción para personalizar una pizza.
\item RF-5: En la vista de personalización, se pueden añadir y eliminar los ingredientes fácilmente.
\item RF-6: En la vista de personalización, se puede cambiar la salsa de la pizza.
\item RF-7: En la vista de personalización, se puede cambiar el tipo de masa de la pizza.
\item RF-8: En la vista de personalización, se muestra el precio de la pizza conforme se hacen cambios.
\item RF-9: En la vista de personalización, hay un botón para añadir la pizza al pedido.
\item RF-10: En la vista de personalización, se muestra gráficamente la pizza que se está creando.
\item RF-11: Las pizzas personalizadas que están en el pedido se pueden modificar en cualquier momento.
\item RF-12: La aplicación puede mostrar un resumen del pedido en cualquier momento.

\end{itemize}

\subsection{Requisitos no funcionales}
Los requisitos no funcionales, más requisitos serían restricciones que debe cumplir la aplicación.

\begin{itemize}
\item RNF-1: La aplicación es multiplataforma.
\item RNF-2: No requiere la instalación de software de pago.
\end{itemize}


\subsection{Requisitos de interfaz}
Los requisitos de interfaz se refieren a las características que deben tener la interfaz de la aplicación.

\begin{itemize}
\item RINT-1: La aplicación tiene un menú principal desde el que se accede fácilmente a las diferentes opciones.
\item RINT-2: La aplicación tiene un botón para volver al menú principal desde cualquier sitio.
\item RINT-3: La aplicación permite volver hacia atrás en la navegación.
\item RINT-4: La aplicación utiliza en su mayoría opciones gráficas en lugar de texto.
\item RINT-5: La aplicación utiliza colores que permiten mejorar su visualización.
\item RINT-6: La interfaz estará disponible en inglés y español.
\end{itemize}


\chapter{Casos de uso}

Los casos de uso describen los pasos que hay que seguir para llevar a cabo un cierto proceso. Las personas
que intervienen en estos procesos se llaman actores. Su principal finalidad es representar la interacción
entre el sistema y los actores que lo utilizan.

A continuación, se describen los principales casos de uso de nuestra aplicación.

\section{Caso de uso 0: Menú principal}
En la Figura \ref{fig:CU0} se muestra el diagrama del caso de uso 0 que corresponde al menú principal.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{CU0.png}
\caption{Diagrama del caso de uso 0}
\label{fig:CU0}
\end{figure}

En la Tabla \ref{table:CU0} se realiza la especificación del caso de uso 0.

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{| l | l |}
\hline
Caso de uso & Menú principal\\\hline
ID & CU-0\\\hline
Descripción general & Menú principal de la aplicación\\\hline
Casos de uso &
\begin{tabular}{p{8.5cm}}
\textbf{CU-1}. Nuestras pizzas: accede a la carta de pizzas.\\
\textbf{CU-2}. Crea tu pizza: accede a la vista de creación de pizzas.\\
\textbf{CU-3}. Ver pedido: muestra el resumen del pedido actual.\\
\textbf{CU-4}. Salir: cierra la aplicación.
\end{tabular}
\\\hline
\end{tabular}
\caption{Especificación del caso de uso 0}
\label{table:CU0}
\end{table}

\clearpage
\section{Caso de uso 1: Nuestras pizzas}
En la Figura \ref{fig:CU1} se muestra el diagrama del caso de uso 1 que corresponde a la carta de pizzas.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{CU1.png}
\caption{Diagrama del caso de uso 1}
\label{fig:CU1}
\end{figure}

En la Tabla \ref{table:CU1} se realiza la especificación del caso de uso 1.

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{| l | p{9cm} |}
\hline
Caso de uso & Nuestras pizzas\\\hline
ID & CU-1\\\hline
Descripción general & Visualizar la carta de pizzas y añadir al pedido la que se desee.\\\hline
Casos de uso &
\begin{tabular}{p{8.5cm}}
\textbf{CU-1.1}. Añadir pizza: añade una pizza al pedido actual.\\
\textbf{CU-3}. Ver pedido: muestra el resumen del pedido actual.\\
\textbf{CU-5}. Volver al inicio: vuelve al menú principal.\\
\textbf{CU-6}. Volver atrás: vuelve a la pantalla anterior.
\end{tabular}
\\\hline
\end{tabular}
\caption{Especificación del caso de uso 1}
\label{table:CU1}
\end{table}

\clearpage
\section{Caso de uso 2: Crea tu pizza}
En la Figura \ref{fig:CU2} se muestra el diagrama del caso de uso 2 que corresponde a la creación de pizzas personalizadas.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{CU2.png}
\caption{Diagrama del caso de uso 2}
\label{fig:CU2}
\end{figure}

En la Tabla \ref{table:CU2} se realiza la especificación del caso de uso 2.

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{| l | p{9cm} |}
\hline
Caso de uso & Crea tu pizza\\\hline
ID & CU-2\\\hline
Descripción general & Crear una pizza personalizada y añadirla a pedido.\\\hline
Casos de uso &
\begin{tabular}{p{8.5cm}}
\textbf{CU-2.1}. Elegir masa: elige el tipo de masa que llevará la pizza.\\
\textbf{CU-2.2}. Elegir salsa: elige la salsa que llevará la pizza.\\
\textbf{CU-2.3}. Incrementar ingrediente: incrementa en una unidad la cantidad de un ingrediente.\\
\textbf{CU-2.4}. Reducir ingrediente: reduce en una unidad la cantidad de un ingrediente.\\
\textbf{CU-2.5}. Añadir al pedido: añade la pizza personalizada al pedido actual.\\
\textbf{CU-3}. Ver pedido: muestra el resumen del pedido actual.\\
\textbf{CU-5}. Volver al inicio: vuelve al menú principal.\\
\textbf{CU-6}. Volver atrás: vuelve a la pantalla anterior.
\end{tabular}
\\\hline
\end{tabular}
\caption{Especificación del caso de uso 2}
\label{table:CU2}
\end{table}

\clearpage
\section{Caso de uso 3: Ver pedido}

En la Figura \ref{fig:CU3} se muestra el diagrama del caso de uso 3 que corresponde a la vista de resumen del pedido.
En la Tabla \ref{table:CU3} se realiza la especificación del caso de uso 3.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{CU3.png}
\caption{Diagrama del caso de uso 3}
\label{fig:CU3}
\end{figure}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{| l | p{9cm} |}
\hline
Caso de uso & Ver pedido\\\hline
ID & CU-3\\\hline
Descripción general & Vista de resumen del pedido.\\\hline
Casos de uso &
\begin{tabular}{p{8.5cm}}
\textbf{CU-3.1}. Eliminar pizza: elimina una pizza del pedido actual.\\
\textbf{CU-3.2}. Cambiar cantidad: modifica la cantidad de una pizza en el pedido actual.\\
\textbf{CU-3.3}. Editar pizza: vuelve a la vista de edición de la pizza seleccionada.\\
\textbf{CU-3.4}. Confirmar pedido: avanza a la pantalla de confirmación de pedido.
\textbf{CU-5}. Volver al inicio: vuelve al menú principal.\\
\textbf{CU-6}. Volver atrás: vuelve a la pantalla anterior.

\end{tabular}
\\\hline
\end{tabular}
\caption{Especificación del caso de uso 3}
\label{table:CU3}
\end{table}

\clearpage
\section{Caso de uso 3.4: Confirmar pedido}

En la Figura \ref{fig:CU3_4} se muestra el diagrama del caso de uso 3.4 que corresponde a la confirmación del pedido.
En la Tabla \ref{table:CU3_4} se realiza la especificación del caso de uso 3.4.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{CU3_4.png}
\caption{Diagrama del caso de uso 3.4}
\label{fig:CU3_4}
\end{figure}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{| l | p{9cm} |}
\hline
Caso de uso & Confirmar pedido\\\hline
ID & CU-3.4\\\hline
Descripción general & Confirmación del pedido e introducción de datos de envío.\\\hline
Casos de uso &
\begin{tabular}{p{8.5cm}}
\textbf{CU-3.4.1}. Completar pedido: termina de procesar el pedido.\\
\textbf{CU-3}. Ver pedido: muestra el resumen del pedido actual.\\
\textbf{CU-5}. Volver al inicio: vuelve al menú principal.\\
\textbf{CU-6}. Volver atrás: vuelve a la pantalla anterior.

\end{tabular}
\\\hline
\end{tabular}
\caption{Especificación del caso de uso 3.4}
\label{table:CU3_4}
\end{table}

\chapter{Iteración 1}

\section{Diseño de la interfaz}

A continuación se ha realizado un prototipo de la interfaz de las diferentes partes de la aplicación
utilizando la herramienta de prototipado Pencil.

\subsection{Menú principal}
El menú principal es la primera ventana que se muestra al abrir la aplicación y contiene las diferentes
opciones que te llevan a cada parte de la aplicación. En la Figura \ref{fig:MenuPrincipal} se muestra
el prototipo.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.38]{inicio.png}
\caption{Prototipo del menú principal}
\label{fig:MenuPrincipal}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item \textbf{Nuestras pizzas}: al pulsarlo nos lleva a la ventana de la carta de pizzas.
\item \textbf{Crea tu pizza}: al pulsarlo nos lleva a la ventana de creación de una pizza personalizada.
\item \textbf{Salir}: al pulsarlo sale de la aplicación.
\end{itemize}

Además de las opciones propias de esta ventana, tenemos las opciones de la barra superior que son comunes
a todas las ventanas de la aplicación:
\begin{itemize}
\item \textbf{``$<$''}: al pulsarlo nos lleva a la ventana anterior que se haya visitado.
\item \textbf{Home}: al pulsarlo nos lleva al menú principal.
\item \textbf{Mi pedido}: al pulsarlo nos lleva al resumen del pedido.
\end{itemize}

\subsection{Nuestras pizzas}
La ventana ``Nuestras pizzas'' nos muestra un listado de las pizzas predefinidas que hay disponibles. Nos permite añadir
las que deseemos a nuestro pedido con un solo clic.
En la Figura \ref{fig:NuestrasPizzas} se muestra un prototipo de la interfaz.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.38]{nuestras_pizzas.png}
\caption{Prototipo de la ventana ``Nuestras pizzas''}
\label{fig:NuestrasPizzas}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item \textbf{Añadir a pedido}: al pulsarlo añade al pedido la cantidad que se indique en el campo de texto que hay al lado de la pizza seleccionada.
\end{itemize}

\subsection{Crea tu pizza}
La ventana ``Crea tu pizza'' nos permite crear nuestra propia pizza personalizada. En la Figura \ref{fig:CreaTuPizza} se muestra
un prototipo de esta interfaz.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.38]{crea_tu_pizza.png}
\caption{Prototipo de la ventana ``Crea tu pizza''}
\label{fig:CreaTuPizza}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item \textbf{``$+$''}: al pulsarlo incrementa en una unidad el ingrediente correspondiente.
\item \textbf{``$-$''}: al pulsarlo decrementa en una unidad el ingrediente correspondiente.
\item \textbf{Masa fina}: al pulsarlo selecciona la masa fina.
\item \textbf{Masa gruesa}: al pulsarlo selecciona la masa gruesa.
\item \textbf{Sin salsa}: al pulsarlo no utiliza ninguna salsa.
\item \textbf{Tomate}: al pulsarlo utiliza salsa de tomate.
\item \textbf{Barbacoa}: al pulsarlo utiliza salsa barbacoa.
\item \textbf{Añadir a pedido}: al pulsarlo añade la pizza al pedido actual.
\end{itemize}

\subsection{Mi pedido}
La ventana ``Mi pedido'' muestra el resumen del pedido actual y ofrece la opción de confirmar el pedido.
En la Figura \ref{fig:MiPedido} se muestra un prototipo de esta interfaz.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.38]{mi_pedido.png}
\caption{Prototipo de la ventana ``Mi pedido''}
\label{fig:MiPedido}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item \textbf{``$+$''}: al pulsarlo incrementa en una unidad la cantidad de la pizza correspondiente.
\item \textbf{``$-$''}: al pulsarlo decrementa en una unidad la cantidad de la pizza correspondiente.
\item \textbf{Editar}: al pulsarlo nos lleva a la vista de creación de pizzas para editar la pizza correspondiente. Solo disponible para pizzas personalizadas.
\item \textbf{Eliminar}: al pulsarlo elimina la pizza correspondiente del pedido.
\item \textbf{Confirmar pedido}: al pulsarlo continúa el proceso de pedido avanzando a la pantalla de confirmación de pedido.
\end{itemize}

\subsection{Confirmar pedido}
La ventana ``Confirmar pedido'' permite introducir los datos de envío y completar el pedido. En la Figura
\ref{fig:ConfirmarPedido} se muestra un prototipo de esta interfaz.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.38]{confirmar_pedido.png}
\caption{Prototipo de la ventana ``Confirmar pedido''}
\label{fig:ConfirmarPedido}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item \textbf{Completar pedido}: al pulsarlo termina de procesar el pedido y te devuelve al menú principal.
\end{itemize}

\section{Implementación en Java}
La implementación en Java se realizará utilizando la librería gráfica Java Swing.

La aplicación está compuesta por tres paquetes principales:
\begin{itemize}
\item \textbf{icons}. Paquete que contiene las imágenes que se utilizan en la aplicación.
\item \textbf{lapizzeta}. Paquete principal de la aplicación. Contiene todos los JFrames y algunas clases relacionadas con la aplicación.
\item \textbf{pizzas}. Paquete que contiene el componente gráfico \emph{PizzaGraphic} que se ha creado para mostrar la visualización de la pizza.
\end{itemize}

A continuación se describen los diferentes elementos que se han creado.

\subsection{\emph{JFrames}}
A continuación se describen los distintos \emph{JFrames} que componen la aplicación. Todos ellos pertenecen
al paquete lapizzeta.

Como todos estos \emph{JFrames} van a seguir únicos, para facilitar el acceso a ellos desde cualquier parte
de la aplicación, se han convertido en \emph{singletons}.
Para conseguir esto, en primer lugar se ha convertido el constructor en privado para que no se pueda
crear una nueva instancia de la clase desde el exterior. Como ejemplo, se mostrarán los elementos del
\emph{JInternalFrame Home}.

\begin{lstlisting}
private Home() {
	...
}
\end{lstlisting}

En segundo lugar se ha creado un atributo privado estático llamado \emph{\_instance} que contendrá
la única instancia de la clase.

\begin{lstlisting}
private static Home _instance = null;
\end{lstlisting}

Por último, se ha creado un método llamado \emph{getInstance()} que permite obtener la instancia
de la clase. Este devolverá el objeto \emph{\_instance}. En el caso de que este aún no esté asignado,
lo asignará primero.

\begin{lstlisting}
public static Home getInstance()
{
    if(_instance == null)
        _instance = new Home();
    return _instance;
}
\end{lstlisting}

\myparagraph{\emph{MainFrame}}
\emph{MainFrame} es el \emph{JFrame} principal de la aplicación. Este contiene un menú y un \emph{DesktopPane}
que contendrá los diferentes \emph{JInternalFrame} de la aplicación.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.38]{mainframe.png}
\caption{Ventana principal de la aplicación}
\label{fig:MainFrame}
\end{figure}

Como se puede observar en la Figura \ref{fig:MainFrame}, en el menú se han añadido los botones que se han descrito anteriormente en el diseño de la interfaz.

El contenido de la parte central de la ventana en realidad no pertenece al \emph{MainFrame} sino que es
el contenido del \emph{DesktopPane} que, en este caso, está mostrando el \emph{Home}.

Para controlar los diferentes \emph{JInternalFrame} de la aplicación que se mostrarán 
en el \emph{DesktopPane}, se han declarado las siguientes variables:

\begin{lstlisting}
private JInternalFrame _currentFrame;
private JInternalFrame _lastFrame;
\end{lstlisting}

La variable \_currentFrame almacena el frame que se está mostrando en ese momento. En \_lastFrame se
almacena el último frame que se ha mostrado.

Además, se ha declarado una variable para almacenar el pedido actual.
\begin{lstlisting}
private final Order _order;
\end{lstlisting}

Para crear y mostrar los frames se han creado las siguientes funciones:
\begin{lstlisting}
private void createFrame(JInternalFrame frame)
{
    //Quitamos la barra de titulo.
    ((BasicInternalFrameUI)frame.getUI()).setNorthPane(null);
    //Agregamos el frame al DesktopPane.
    desktop.add(frame);
    
    try
    {
        frame.setMaximum(true);
    }
    catch(PropertyVetoException e)
    {
        System.err.println("createFrame error");
    }

}
\end{lstlisting}

La función \emph{createFrame} se encarga de crear un frame, configurarlo y
añadir al \emph{DesktopPane}.

\begin{lstlisting}
public final void showFrame(JInternalFrame frame)
{
    for(JInternalFrame f : desktop.getAllFrames())
    {
        f.setVisible(false);
    }
    _lastFrame = _currentFrame;
    _currentFrame = frame;
    
    frame.setVisible(true);
}
\end{lstlisting}

La función \emph{showFrame} se encarga de ocultar todos los frames del \emph{DesktopPane}
y mostrar solo el que recibe como parámetro. Además actualiza las variables \emph{\_lastFrame}
y \emph{\_currentFrame}.

\begin{lstlisting}
private void showLastFrame()
{    
    showFrame(_lastFrame);   
}
\end{lstlisting}

La función \emph{showLastFrame} utiliza la función \emph{showFrame} para mostrar el último
frame que se había mostrado. Sirve para poder volver hacia atrás.

Para poder controlar los eventos de los botones del \emph{JInternalFrame Home} desde el \emph{MainFrame},
se ha creado la función \emph{listenHome}. Esto es necesario ya que la función de los botones de este frame
es la de mostrar otro frame.

\begin{lstlisting}
private void listenHome()
{
    JLabel lblCreate, lblPizzas;
    lblCreate = Home.getInstance().getCreateLabel();
    lblPizzas = Home.getInstance().getPizzasLabel();
    
    lblCreate.addMouseListener(new java.awt.event.MouseListener() {
        @Override
        public void mouseClicked(MouseEvent e) {
            CreatePizza.getInstance().setPizza(new Pizza());
            showFrame(CreatePizza.getInstance());
        }

        @Override
        public void mousePressed(MouseEvent e) {}

        @Override
        public void mouseReleased(MouseEvent e) {}

        @Override
        public void mouseEntered(MouseEvent e) {}

        @Override
        public void mouseExited(MouseEvent e) {}
    });
    
    lblPizzas.addMouseListener(new java.awt.event.MouseListener() {
        @Override
        public void mouseClicked(MouseEvent e) {
            showFrame(OurPizzas.getInstance());
        }

        @Override
        public void mousePressed(MouseEvent e) {}

        @Override
        public void mouseReleased(MouseEvent e) {}

        @Override
        public void mouseEntered(MouseEvent e) {}

        @Override
        public void mouseExited(MouseEvent e) {}
    });
}
\end{lstlisting}

La función añade un \emph{listener} a ambas etiquetas, que son los botones del frame Home.

Para poder detectar cuando se realice algún cambio en el objeto \_order, se ha hecho
que la clase del \emph{JInternalFrame} implemente la interfaz \emph{OrderListener} que
se comentará en el punto \ref{OtrasClases}. Para implementar esta interfaz, es necesario
crear la siguiente función:

\begin{lstlisting}
@Override
public void orderChanged() {
    btnOrder.setText("Mis pedidos (" + getOrder().getPizzaCount() + ")");
}
\end{lstlisting}

Esta función es invocada cuando se produce algún cambio en el objeto del pedido. Lo único
que hace la función es actualizar el texto del botón Mis pedidos para que muestre el número
de pizzas que se han añadido al pedido.

Por último, en el constructor de la clase se realizan algunas tareas de inicialización.
Entre ellas se encuentran:
\begin{itemize}
\item Crear el objeto pedido.
\item Crear todos los frames.
\item Llamar a la función que escucha los eventos de Home.
\item Mostrar el frame Home.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
private MainFrame() {
    _order = new Order();
    _order.addListener(this);
    _order.addListener(MyOrder.getInstance());
    
    initComponents();
    //Creamos los diferentes JInternalFrames
    createFrame(Home.getInstance());
    createFrame(MyOrder.getInstance());
    createFrame(CreatePizza.getInstance());
    createFrame(OurPizzas.getInstance());
    createFrame(ConfirmOrder.getInstance());
    
    listenHome();
    
    //Mostramos el frame de inicio.
    _lastFrame = Home.getInstance();
    showFrame(Home.getInstance());   
}
\end{lstlisting}

\myparagraph{\emph{JInternalFrame Home}}
Home es el \emph{frame} que muestra el menú principal de la aplicación. Como se puede observar en la Figura
 \ref{fig:Home}, el frame muestra los botones para acceder a la carta de pizzas y a la ventana de
  personalización de una pizza. También incluye un botón para salir de la aplicación.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.38]{home.png}
\caption{Ventana Home}
\label{fig:Home}
\end{figure}

\myparagraph{\emph{JInternalFrame OurPizzas}}
OurPizzas es el \emph{frame} que contiene la carta de pizzas predefinidas que hay disponibles para pedir.
Esta ventana mostrará una lista de pizzas junto con un botón y un campo de texto que permiten añadir al pedido
la cantidad que se haya escrito en el campo de texto.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.38]{ourpizzas.png}
\caption{Ventana de la Carta de Pizzas}
\label{fig:OurPizzas}
\end{figure}

En la Figura \ref{fig:OurPizzas} se puede observar este \emph{frame}.

La clase \emph{OurPizzas} contiene una función para escuchar el evento de clic
de cada uno de los botones de ``añadir pizza''. Como ejemplo, se muestra la función
de uno de los botones ya que el resto son similares.

\begin{lstlisting}
private void btnClassicActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {                                           
    Pizza p = new Pizza();
    p.setName("classic");
    p.setPrice(10.5);
    p.setId(1);
    getOrder().addPizza(p, Integer.parseInt(txtClassic.getText()));
}
\end{lstlisting}

Para añadir la pizza al pedido, se hace uso de la función \emph{getOrder}. Esta función
obtiene el objeto \emph{\_order} del \emph{MainFrame}.

\begin{lstlisting}
private Order getOrder()
{
    return ((MainFrame)getDesktopPane().getRootPane().getParent()).getOrder();
}
\end{lstlisting}

\myparagraph{\emph{JInternalFrame CreatePizza}}
CreatePizza es el \emph{frame} que permite crear una pizza personalizada. En la parte izquierda de la ventana se
encuentra la lista de ingredientes que se pueden añadir. Cada uno tiene un botón para incrementar la cantidad en una
unidad y otro para decrementarla. También se indica encima de cada ingrediente las unidades que se han incluido.
En el lado derecho de la ventana se va mostrando una previsualización en tiempo real de la pizza que se está creando.
Además existen dos \emph{RadioButton} para seleccionar el tipo de masa y una serie de botones que permiten cambiar la salsa.

En la parte inferior derecha se encuentra un botón que añade la pizza creada al pedido actual y un campo de texto que permite,
 opcionalmente, añadir un nombre a la pizza.
 
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.38]{createpizza.png}
\caption{Ventana de la Personalización de Pizzas}
\label{fig:CreatePizza}
\end{figure}
 
Todo esto se puede observar en la Figura \ref{fig:CreatePizza}.

Se han creado las siguientes variables que permiten almacenar la pizza que se está creando
y el id de la última pizza que se ha creado.

\begin{lstlisting}
private Pizza pizza;
private int _lastId;
\end{lstlisting}

Para actualizar las etiquetas que indican las unidades que se han añadido de cada
ingrediente también se ha creado una función:

\begin{lstlisting}
private void updateIngredientsLabels()
{
    lblOlives.setText(String.valueOf(pizza.getOlives()));
    lblTuna.setText(String.valueOf(pizza.getTuna()));
    lblBacon.setText(String.valueOf(pizza.getBacon()));
    lblOnion.setText(String.valueOf(pizza.getOnion()));
    lblCaramelizedOnion.setText( String.valueOf(pizza.getCaramelizedOnion()));
    lblMushroom.setText(String.valueOf(pizza.getMushroom()));
    lblYork.setText(String.valueOf(pizza.getYork()));
    lblHam.setText(String.valueOf(pizza.getHam()));
    lblGreenPepper.setText(String.valueOf(pizza.getGreenPepper()));
    lblPineapple.setText(String.valueOf(pizza.getPineapple()));
    lblChicken.setText(String.valueOf(pizza.getChicken()));
    lblVeal.setText(String.valueOf(pizza.getVeal()));
    lblTomato.setText(String.valueOf(pizza.getTomato()));
}
\end{lstlisting}

Las cantidades de cada ingrediente se obtienen directamente desde el objeto pizza.

De igual forma, también se ha creado una función que actualiza el precio total de la pizza.

\begin{lstlisting}
private void updatePrice()
{
    lblPrice.setText(NumberFormat.getCurrencyInstance( getDefaultLocale()).format(pizza.getPrice()));
}
\end{lstlisting}

A la hora de mostrar el precio, se formatea utilizando el idioma actual.

La representación gráfica de la pizza se realiza mediante el componente gráfico \emph{PizzaGraphic}
que se explica con detalle en el apartado \ref{PizzaGraphic}.

Se han creado funciones para controlar los eventos de clic de los diferentes botones.
En primer lugar, para los botones que permiten cambiar el tipo de masa:

\begin{lstlisting}
private void lblNormalDoughMouseClicked(java.awt.event.MouseEvent evt) {                                            
    pizza.setDoughType(0);
    pizzaGraphic1.repaint();
    updatePrice();
} 
private void lblTomatoDoughMouseClicked(java.awt.event.MouseEvent evt) {...}
private void lblBarbecueDoughMouseClicked(java.awt.event.MouseEvent evt) {...}
\end{lstlisting}

Estas funciones cambian el tipo de masa en el objeto pizza y vuelven a dibujar el componente \emph{PizzaGraphic}. Además, actualizan el precio total.

Por otro lado, tenemos las funciones correspondiente a los botones de incrementar y decrementar
la cantidad de cada ingrediente.

\begin{lstlisting}
private void btnOlivesPlusActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {                                              
    pizza.setOlives(pizza.getOlives() + 1);
    pizzaGraphic1.repaint();
    updateIngredientsLabels();
    updatePrice();
}

private void btnOlivesPlusActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnOlivesLessActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnTunaPlusActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnTunaLessActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnBaconPlusActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnBaconLessActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnOnionPlusActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnOnionLessActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnCaramelizedOnionPlusActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnCaramelizedOnionLessActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnMushroomPlusActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnMushroomLessActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnYorkPlusActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnYorkLessActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnHamPlusActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnHamLessActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnVealMoreActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnVealLessActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnChickenPlusActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnChickenLessActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnPineapplePlusActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnPineappleLessActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnGreenPepperPlusActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnGreenPepperLessActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnTomatoMoreActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
private void btnTomatoLessActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {...}
\end{lstlisting}

En este caso, las funciones incrementan o decrementan la cantidad del ingrediente en cuestión
en el objeto pizza, redibujan el componente \emph{PizzaGraphic}, actualizan las etiquetas de 
todos los ingredientes y actualizan el precio.

Por último, tenemos una función para el evento de clic en el botón de ``Añadir al pedido''.

\begin{lstlisting}
private void btnAddToOrderActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {                                              
    if(pizza.getId() < 0)
    {
        pizza.setId(newId());
    }

    pizza.setName(txtName.getText().trim().equals("") ? String.valueOf(pizza.getId()) : txtName.getText());
    pizza.setPrice(0);
    
    int thickness;
    if(radioThickDough.isSelected())
        thickness = 1;
    else
        thickness = 0;
    pizza.setDoughThickness(thickness);
    
    getOrder().addEditPizza(pizza, 1);
    
    ((MainFrame)getDesktopPane().getRootPane() .getParent()).showFrame(MyOrder.getInstance());
    
}
\end{lstlisting}

Esta función realiza varias acciones:
\begin{enumerate}
\item Asigna un id a la pizza en el caso de que sea una nueva pizza (no se está editando).
\item Establece el nombre de la pizza:
\begin{itemize}
\item Si se ha introducido el nombre, se asigna ese nombre.
\item Si no se ha introducido un nombre, se asigna el id como nombre.
\end{itemize}
\item Establece el precio en 0 ya que las pizzas personalizadas guardan un precio de 0. A la hora de
obtener el precio, se calcula a partir de la masa, los ingredientes, etc. El atributo precio se utiliza
solo para las pizzas predefinidas que tienen un precio fijo.
\item Establece el grosor de la masa.
\item Añade la pizza al pedido.
\item Muestra la ventana del pedido.
\end{enumerate}

\myparagraph{\emph{JInternalFrame MyOrder}}
MyOrder es el \emph{frame} que muestra un resumen del pedido actual. Esta contiene una lista de todas las pizzas que se han añadido
hasta el momento, junto con la cantidad y el precio. Además permite eliminar elementos del pedido,
 modificar las pizzas personalizadas o cambiar la cantidad de una pizza.
Para esta lista se ha utilizado una \emph{JTable}.

En la parte inferior se muestra el precio total y un botón para completar el pedido.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.38]{order.png}
\caption{Ventana de Mi Pedido}
\label{fig:Order}
\end{figure}

En la Figura \ref{fig:Order} se muestra esta ventana.

En el constructor de la clase, eliminamos de la \emph{JTable} la primera columna que se
corresponde con el id ya que no nos interesa mostrarlo. El identificador solamente se usa
para poder identificar de forma única las pizzas.
También añadimos un \emph{listener} para que active o desactive los botones de editar y eliminar
dependiendo de los elementos que haya seleccionados. El botón de editar se activa únicamente
cuando hay solo una fila seleccionada y se corresponde con una pizza personalizada ($id \geq 1000$).
El botón de eliminar se activa siempre que haya al menos una fila seleccionada.

\begin{lstlisting}
private MyOrder() {
    initComponents();
    tableOrder.getColumnModel().removeColumn( tableOrder.getColumnModel().getColumn(0));
    
    tableOrder.getSelectionModel().addListSelectionListener((e) -> {
        if(tableOrder.getSelectedRowCount() == 1
            && (int)tableOrder.getModel().getValueAt( tableOrder.getSelectedRow(), 0) >= 1000)
            btnEditSelected.setEnabled(true);
        else
            btnEditSelected.setEnabled(false);
        
        if(tableOrder.getSelectedRowCount() > 0)
            btnDeleteSelected.setEnabled(true);
        else
            btnDeleteSelected.setEnabled(false);
    });   
}
\end{lstlisting}

También hemos creado una función que se encarga de actualizar la tabla a partir de los datos
almacenados en el objeto order.

\begin{lstlisting}
public void updateTable()
{
    ResourceBundle rb = ResourceBundle.getBundle("lapizzeta/Bundle", Locale.getDefault());
    DefaultTableModel model = (DefaultTableModel)tableOrder.getModel();
    
    while(model.getRowCount() > 0)
        model.removeRow(0);
    
    for(int i = 0; i < getOrder().getPizzaCount(); i++)
    {
        model.addRow(new Object[]{
            getOrder().getPizza(i).getId(), 
            getOrder().getPizza(i).getId() < 1000 ? 
                    rb.getString(getOrder().getPizza(i).getName())
                    : getOrder().getPizza(i).getName(),
            getOrder().getQuantity(i),
            getOrder().getPizza(i).getPrice()
        });
    }
    
    lblTotalPrice.setText(NumberFormat.getCurrencyInstance( Locale.getDefault()).format(getOrder().getPrice()));
    
    if(getOrder().getPizzaCount() > 0)
        btnContinueOrder.setEnabled(true);
    else
        btnContinueOrder.setEnabled(false);
}
\end{lstlisting}

En primer lugar, se eliminan todas las filas de la tabla. Una vez que se ha limpiado la tabla,
se vuelven a añadir las filas correspondientes a las pizzas que haya en el pedido.
También se actualiza el precio total, que se obtiene mediante la función \emph{getPrice} del pedido.

Por último, se comprueba si el número de pizzas que hay en el pedido es mayor que 0, en cuyo caso
se activa el botón de continuar pedido.

Para garantizar que la tabla esté siempre actualizada, se ha implementado la interfaz \emph{OrderListener}.
En el evento de cambio del pedido, se actualiza la tabla.
\begin{lstlisting}
@Override
public void orderChanged() {
    updateTable();
}  
\end{lstlisting}

En el evento de clic en el botón de eliminar pizzas, debemos eliminar del pedido
las pizzas que estén seleccionadas.

\begin{lstlisting}
private void btnDeleteSelectedActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {                                                  
    
    int[] selected = tableOrder.getSelectedRows();
    ArrayList<Integer> indices = new ArrayList<>();
    
    for(int s : selected)
    {
        indices.add((Integer)tableOrder.getModel().getValueAt(s, 0));
    }
    
    indices.stream().forEach((i) -> {
        getOrder().deletePizzaById(i);
    });
    
} 
\end{lstlisting}

En el evento de clic en el botón de editar, debemos ir a la ventana de personalización
de pizzas para editar la pizza seleccionada. La pizza que esté seleccionada debe ser
una pizza personalizada y no una predefinida (debe tener $id \geq 1000$).

\begin{lstlisting}
private void btnEditSelectedActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {                                                
     
      if(tableOrder.getSelectedRowCount() <= 0)
          return;
      
      int id = (int)tableOrder.getModel(). getValueAt(tableOrder.getSelectedRow(), 0);
      Pizza p = getOrder().getPizzaById(id);
      
     if(p.getId() >= 1000) //Es personalizada
     {
          CreatePizza.getInstance().setPizza(p);
          ((MainFrame)getDesktopPane().getRootPane(). getParent()).showFrame(CreatePizza.getInstance());
     }
  }
\end{lstlisting}

Para permitir modificar la cantidad de una determinada pizza y que esta cantidad se vea
modificada en el pedido, es necesario controlar el evento \emph{propertyChange} de la \emph{JTable}.

\begin{lstlisting}
private void tableOrderPropertyChange(java.beans.PropertyChangeEvent evt) {                                          
    if("tableCellEditor".equals(evt.getPropertyName()))
    {
        if(!tableOrder.isEditing())
        {
            int id = (int)tableOrder.getModel(). getValueAt(tableOrder.getSelectedRow(), 0);
            int quantity = (int)tableOrder.getModel(). getValueAt(tableOrder.getSelectedRow(), 2);
            
            Pizza p = getOrder().getPizzaById(id);
            getOrder().addEditPizza(p, quantity);
        }
    }
} 
\end{lstlisting}

Para realizar la modificación, obtenemos el id de la pizza que hemos editado (está seleccionada).
Este id se encuentra en la primera columna. Por otro lado obtenemos la nueva cantidad, que se
encuentra en la tercera columna. Por último, modificamos la cantidad en el pedido.

El último elemento de esta ventana es el botón de continuar con el pedido. Lo único que debe hacer es
mostrar el \emph{JInternalFrame ConfirmOrder}.

\begin{lstlisting}
private void btnContinueOrderActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {                                                 
    ((MainFrame)getDesktopPane().getRootPane(). getParent()).showFrame(ConfirmOrder.getInstance());
}
\end{lstlisting}

\myparagraph{\emph{JInternalFrame ConfirmOrder}}
ConfirmOrder es el \emph{frame} que permite realizar la confirmación del pedido. En esta ventana existen varios \emph{JTextField} que permiten
introducir los datos necesarios para realizar el pedido. En la parte inferior tiene un botón para completar el pedido. En la Figura \ref{fig:ConfirmOrder} se muestra esta ventana.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.38]{confirmorder.png}
\caption{Ventana de confirmación de pedido}
\label{fig:ConfirmOrder}
\end{figure}

En este caso, como no se pretende implementar la lógica de la aplicación sino sólamente la interfaz,
lo único que hay que implementar en esta ventana es el botón de confirmar pedido que deberá reiniciar
el pedido y enviarnos a la ventana inicial.

\begin{lstlisting}
private void btnFinishOrderActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {                                               
    getOrder().clear();
    ((MainFrame)getDesktopPane().getRootPane() .getParent()).showFrame(Home.getInstance());
}
\end{lstlisting}

Si se quisiera implementar la lógica de la aplicación, habría que tomar en cuenta los datos
que se introducen en los diferentes campos de texto.

\subsection{Otras clases}
\label{OtrasClases}
Además de los \emph{JFrames} anteriores, también se han implementado algunas clases que permiten almacenar los datos relativos a las
pizzas y los pedidos.

\myparagraph{Clase \emph{Pizza}}
La clase \emph{Pizza} pertenece al paquete pizzas. Contiene atributos para cada uno de los posibles ingredientes que puede llevar una pizza.
Cada atributo de ingrediente contiene el número de unidades que se han incluido de ese ingrediente. También incluye un nombre de la pizza, que se
utilizará para mostrarlo, por ejemplo en el resumen del pedido, un identificador, el precio (para el caso de las pizzas predefinidas) y un valor que
indicará el máximo de unidades que se podrán añadir de cada ingrediente.

A continuación se muestra la declaración de las variables de clase:

\begin{lstlisting}
private String _name;
private int _id;
private int _doughType;
private int _doughThickness;
private int _olives;
private int _tuna;
private int _bacon;
private int _onion;
private int _caramelizedOnion;
private int _mushroom;
private int _york;
private int _ham;
private int _greenPepper;
private int _pineapple;
private int _chicken;
private int _veal;
private int _tomato;
private double _price; //Para pizzas predefinidas.
private int _maxIngredientUnits;
\end{lstlisting}

Cabe destacar que la variable \emph{\_price} sólamente se usa en los casos en los que la pizza es predefinida. En el caso
de las pizzas personalizadas, se calcula en función de los ingredientes que se hayan añadido. Para ello, se ha implementado
el observador \emph{getPrice} como se muestra a continuación:

\begin{lstlisting}
public double getPrice()
{
    if(_price > 0)
        return _price;
    else
    {
        double price = 0;
        
        if(_doughType == 0)
            price = 5;
        else
            price = 7;
        
        price += getNumberOfIngredients() * 1.5;
        
        return price;
    }
}
\end{lstlisting}

Como se puede observar, si el precio es mayor que 0, se devuelve el la variable \emph{\_price}. En caso contrario,
se suma 5 si la masa es tipo 0 (sin salsa) o 7 en caso contrario. Además, se suma $1.5$ por cada ingredientes que 
se haya añadido. Todos los ingredientes tienen el mismo precio.

\myparagraph{Clase \emph{Order}}
La clase \emph{Order} pertenece al paquete lapizzeta. Almacena información sobre un pedido. Para ello, contiene una lista
de pizzas y una lista de cantidades, que representa la cantidad de cada pizza.

\begin{lstlisting}
private final ArrayList<Pizza> _pizzas;
private final ArrayList<Integer> _quantities;
\end{lstlisting}

Además, contiene una serie de observadores y modificadores. Como los atributos de la clase son listas, se han implementado
métodos para obtener un elemento de las mismas, para añadir uno nuevo o para eliminar uno existente. Además, la obtención de
los elementos y los borrados, se pueden hacer tanto por índice como por identificador de pizza. Cabe decir que estas funciones
actuarán al mismo tiempo sobre ambas listas ya que están relacionadas.

En primer lugar se muestran los observadores:

\begin{lstlisting}
public Pizza getPizza(int i)
{
    return _pizzas.get(i);
}

public Pizza getPizzaById(int id)
{
    for(Pizza p : _pizzas)
    {
        if(p.getId() == id)
            return p;
    }
    
    Pizza p = new Pizza();
    return p;
}

public int getQuantity(int i)
{
    return _quantities.get(i);
}

public int getQuantityById(int id)
{
    for(int i = 0; i < _pizzas.size(); i++)
    {
        if(_pizzas.get(i).getId() == id)
            return _quantities.get(i);
    }
    return -1;
}
\end{lstlisting}

A continuación se muestran dos métodos para añadir nuevas pizzas al pedido.
Ambos son parecidos, pero tienen una pequeña diferencia. El primero de ellos, en el caso de intentar
añadir una pizza que ya se encuentre en el pedido, sumará las unidades que se estén intentando añadir
a las que ya se encontraban en el pedido. En el segundo caso, se modificarán las unidades de la pizza
de forma que la nueva cantidad será la cantidad que se está intentando añadir, descartando la cantidad
anterior.

\begin{lstlisting}
public void addPizza(Pizza p, int quantity)
{
    if(quantity > 0)
    {
        for(int i = 0; i < _pizzas.size(); i++)
        {
            if(_pizzas.get(i).getId() == p.getId())
            {
                _quantities.set(i, quantity + _quantities.get(i));
                notifyChange();
                return;
            }
        }
    
    
        _pizzas.add(p);
        _quantities.add(quantity);
        notifyChange();
    }
}

public void addEditPizza(Pizza p, int quantity)
{
    if(quantity > 0)
    {
        for(int i = 0; i < _pizzas.size(); i++)
        {
            if(_pizzas.get(i).getId() == p.getId())
            {
                _quantities.set(i, quantity);
                notifyChange();
                return;
            }
        }
    
    
        _pizzas.add(p);
        _quantities.add(quantity);
        notifyChange();
    }
}
\end{lstlisting}

La función \emph{notifyChange} que se está invocando desde ambas funciones se comentará
más adelante.

Por último, se muestran los dos métodos que se han creado para poder eliminar una pizza del pedido.
El primero de ellos elimina la pizza que se encuentre en el índice que se pasa como parámetro. La segunda
eliminará la pizza cuyo identificador sea el proporcionado. Ambos métodos devolverán \emph{true} en el caso
de que se encuentre el elemento o \emph{false} en caso contrario.

\begin{lstlisting}
public boolean deletePizzaByIndex(int i)
{
    if(_pizzas.size() > i)
    {
        _pizzas.remove(i);
        _quantities.remove(i);
        notifyChange();
        return true;
    }
    return false;
}

public boolean deletePizzaById(int id)
{
    for(int i = 0; i < _pizzas.size(); i++)
    {
        if(_pizzas.get(i).getId() == id)
        {
            _pizzas.remove(i);
            _quantities.remove(i);
            notifyChange();
            return true;
        }
    }
    return false;
}
\end{lstlisting}

Además de los modificadores y observadores de las variables de la clase, también cabe destacar que se han implementado un
método para calcular el precio total del pedido y otro para vaciar el pedido.

\begin{lstlisting}
public double getPrice()
{
    double price = 0;
    for(Pizza p : _pizzas)
    {
        price += p.getPrice();
    }
    
    return price;
}

public void clear()
{
    _pizzas.clear();
    _quantities.clear();
    
    notifyChange();
}
\end{lstlisting}

\myparagraph{Interfaz \emph{OrderListener}}
A raíz de la clase que se acaba de describir, se ha definido una interfaz con el fin de poder
crear eventos que se activen cuando se modifique el pedido. Esta interfaz también pertenece
al paquete lapizzeta.

La interfaz creada es la siguiente:

\begin{lstlisting}
public interface OrderListener {
    void orderChanged();
}

\end{lstlisting}

En la clase anterior, Order, es necesario añadir una serie de elementos para hacer que esto funcione:
\begin{enumerate}
\item Una lista de los objetos que escuchan los eventos del pedido.
\begin{lstlisting}
private final List<OrderListener> listeners = new ArrayList<>();
\end{lstlisting}
Cualquier objeto que implemente la interfaz \emph{OrderListener} podrá ser añadido a esta lista.
\item Una función permite añadir un \emph{listener} a esta lista.
\begin{lstlisting}
public void addListener(OrderListener toAdd)
{
    listeners.add(toAdd);
}
\end{lstlisting}
\item Una función que será invocada para notificar el evento de cambio a los diferentes objetos \emph{listeners}. Este
es el caso de la función \emph{notifyChange} que se comentó anteriormente.

\begin{lstlisting}
public void notifyChange()
{
    listeners.forEach((ol) -> {
        ol.orderChanged();
    });
}
\end{lstlisting}

Se ha utilizado la función \emph{forEach} del \emph{ArrayList} para recorrerlo y una expresión \emph{lambda} para 
invocar a la función \emph{orderChanged} de cada objeto \emph{listener}.

\end{enumerate}

Con estos elementos, podemos hacer que, por ejemplo, un \emph{JFrame} pueda escuchar los eventos de cambio de un objeto \emph{Order}.
Lo único que tendríamos que hacer para ello sería hacer que la clase del \emph{JFrame} implemente la interfaz \emph{OrderListener}.

\subsection{Componente gráfico \emph{PizzaGraphic}}
\label{PizzaGraphic}
El componente gráfico \emph{PizzaGraphic} se ha creado para mostrar una visualización gráfica de la pizza que se está creando.
Para diseñar este componente, se ha utilizado un \emph{JPanel} vacío sobre el que se dibujarán las imágenes correspondientes
a los distintos ingredientes y la masa de la pizza.

A continuación veremos los atributos que contiene esta clase:

\begin{lstlisting}
private Pizza _pizza;
    
private int _imagesPerUnit;
private long _firstSeed;

private int _ingredientWidth;
private int _ingredientHeight;
private BufferedImage _imgDough;
private BufferedImage _imgDoughTomato;
private BufferedImage _imgDoughBarbecue;
private BufferedImage _imgOlives;
private BufferedImage _imgTuna;
private BufferedImage _imgBacon;
private BufferedImage _imgOnion;
private BufferedImage _imgCaramelizedOnion;
private BufferedImage _imgMushroom;
private BufferedImage _imgYork;
private BufferedImage _imgHam;
private BufferedImage _imgGreenPepper;
private BufferedImage _imgPineapple;
private BufferedImage _imgChicken;
private BufferedImage _imgVeal;
private BufferedImage _imgTomato;
private BufferedImage _imgMozzarella;
\end{lstlisting}

Como se puede observar, el primer elemento es un objeto Pizza, que contedrá la pizza que se va a representar.

La variable \emph{\_imagesPerUnit} indica el número de imágenes de ingrediente que se añadirán por cada unidad del
ingrediente que contenga la pizza. Mientras más alto sea este valor, mayor será la densidad de los ingredientes en la
representación de la pizza.

La variable \emph{\_firstSeed} es una variable interna que se utilizará como semilla aleatoria inicial para la colocación
de los ingredientes sobre la pizza.

Las variables \emph{\_ingredientWidth} e \emph{\_ingredientHeight} indican las dimensiones con las que se dibujarán 
las imágenes relativas a los ingredientes.

El resto de variables (\emph{\_img...}) cargarán las diferentes imágenes que vamos a utilizar.

\myparagraph{Observadores y modificadores}
Las variables anteriores (exceptuando la de la semilla aleatoria y las de las imágenes) tienen sus correspondientes
modificadores y observadores que se omiten ya que simplemente establecen o devuelven el valor de las variables en
cuestión.

\myparagraph{Inicialización}
En el proceso de inicialización del componente, hay varios pasos importantes:

\begin{enumerate}
\item Cargar todas las imágenes necesarias.
\item Generar la primera semilla aleatoria.
\item Establecer los valores por defecto de las diferentes variables.
\item Inicializar el objeto \emph{\_pizza}.
\end{enumerate}

Todas estas acciones se pueden ver reflejadas en el constructor de la clase:

\begin{lstlisting}
public PizzaGraphic() {
    loadImages();
    generateFirstSeed();
    _imagesPerUnit = 7; 
    _ingredientWidth = 28;
    _ingredientHeight = 28;
    initComponents();
   _pizza = new Pizza();
}
\end{lstlisting}

A continuación se detallará la implementación de cada una de las funciones que se muestran.

\mysubparagraph{Función \emph{loadImages}}
La función \emph{loadImages} se encarga de cargar todas las imágenes que se podrán utilizar posteriormente.

\begin{lstlisting}
private void loadImages()
{     
    try
    {         
        InputStream is = getClass().getResourceAsStream ("/icons/dough.png");
        _imgDough = ImageIO.read(is);

        is = getClass().getResourceAsStream ("/icons/dough.png");
        _imgDough = ImageIO.read(is);

        is = getClass().getResourceAsStream ("/icons/dough_tomato.png");
        _imgDoughTomato = ImageIO.read(is);

        ...
        
        is = getClass().getResourceAsStream ("/icons/mozzarella.png");
        _imgMozzarella = ImageIO.read(is);
    }
    catch(IOException e)
    {
        System.out.println("ERROR: Could not get some images. " + e.getMessage());
    }
}
\end{lstlisting}

Las imágenes que se están utilizando se encuentran dentro del paquete icons. Para obtenerlas se está
usando un objeto \emph{InputStream} y la función \emph{read} de la clase \emph{ImageIO} que lee de este
\emph{stream}.

\mysubparagraph{Función \emph{generateFirstSeed}}
Función que se encarga de generar la primera semilla aleatoria. Esta semilla, a su vez está siendo generada aleatoriamente.
Esta semilla es necesaria para poder generar la posición de los ingredientes de forma aleatoria pero garantizando que, cuando
el componente se redibuje, los ingredientes mantengan su posición.

\begin{lstlisting}
private void generateFirstSeed()
{
    Random r = new Random();
    _firstSeed = r.nextLong();
}
\end{lstlisting}

\myparagraph{Función \emph{paintComponent}}
Para dibujar la pizza y los ingredientes sobre el JPanel, se está sobrecargando la función
\emph{paintComponent} que es la que se encarga de dibujar el componente.

A continuación se muestra y se analiza el código de la función:

\begin{lstlisting}
@Override
public void paintComponent(Graphics g)
{
    super.paintComponents(g);
    
    if(getPizza() != null)
    {
        paintDough(g);
        paintIngredient(g, _imgTomato, getPizza().getTomato(), _firstSeed+12);
        paintIngredient(g, _imgOlives, getPizza().getOlives(), _firstSeed);
        paintIngredient(g, _imgTuna, getPizza().getTuna(), _firstSeed+1);
        paintIngredient(g, _imgBacon, getPizza().getBacon(), _firstSeed+2);
        paintIngredient(g, _imgOnion, getPizza().getOnion(), _firstSeed+3);
        paintIngredient(g, _imgCaramelizedOnion, getPizza().getCaramelizedOnion(), _firstSeed+4);
        paintIngredient(g, _imgMushroom, getPizza().getMushroom(), _firstSeed+5);
        paintIngredient(g, _imgYork, getPizza().getYork(), _firstSeed+6);
        paintIngredient(g, _imgHam, getPizza().getHam(), _firstSeed+7);
        paintIngredient(g, _imgGreenPepper, getPizza().getGreenPepper(), _firstSeed+8);
        paintIngredient(g, _imgPineapple, getPizza().getPineapple(), _firstSeed+9);
        paintIngredient(g, _imgChicken, getPizza().getChicken(), _firstSeed+10);
        paintIngredient(g, _imgVeal, getPizza().getVeal(), _firstSeed+11);
        paintMozzarella(g);       
    }
}
\end{lstlisting}

En primer es necesario invocar la función \emph{paintComponent} original para que el componente se
dibuje correctamente.

Posteriormente, comprobamos si el objeto que contiene los datos de la pizza existe y en caso
afirmativo invocamos las funciones que dibujan las masa, cada uno de los ingredientes y por último
la función que dibuja la mozzarella. El orden en el que se invoquen estas funciones, indica qué elementos
se dibujarán más arriba y cuáles más abajo. Por ello, en primer lugar hay que dibujar la masa para
que se quede en el fondo y los ingredientes se dibujen encima.

A continuación veremos cada una de estas funciones de dibujado.

\myparagraph{Función \emph{paintDough}}
La función \emph{paintDough} se encarga de dibujar la masa. La imagen que se dibujará depende de la
masa que se haya seleccionado.

\begin{lstlisting}
private void paintDough(Graphics g)
{
    switch(getPizza().getDoughType())
    {
        case 0:
            g.drawImage(_imgDough, 0, 0, getWidth(), getHeight(), this);
            break;
        case 1:
            g.drawImage(_imgDoughTomato, 0, 0, getWidth(), getHeight(), this);
            break;
        case 2:
            g.drawImage(_imgDoughBarbecue, 0, 0, getWidth(), getHeight(), this);
            break;
        default:
            g.drawImage(_imgDough, 0, 0, getWidth(), getHeight(), this);
    }
}
\end{lstlisting}

La imagen seleccionada se dibujará en el punto $(0,0)$ y ocupará todo el componente. Para ello,
utilizamos las funciones \emph{getWidth} y \emph{getHeight} que nos proporcionan la anchura y
la altura del componente.

\myparagraph{Función \emph{paintIngredient}}
La función \emph{paintIngredient} se encarga de dibujar uno de los ingredientes. Para ello, 
recibe como parámetro la imagen que va a dibujar, las unidades del ingrediente que se han seleccionado y
la semilla que se va a utilizar para decidir la posición de los ingredientes.

\begin{lstlisting}
private void paintIngredient(Graphics g, BufferedImage img, int quantity, long seed)
{
    //Obtenemos el punto central del circulo sobre la que se dibujara.
    Point center = new Point(getWidth()/2, getHeight()/2);
    //Se obtiene el mayor radio permitido.
    int maxRadius = getWidth()/2 - Integer.max((int)Math.round(_ingredientHeight*0.54),                                           (int)Math.round(_ingredientWidth*0.54));
    //Generador de numeros aleatorios.
    Random generator = new Random(seed);
    
    for(int i = 0; i < getImagesPerUnit() * quantity; i++)
    {
        //Obtenemos un punto aleatorio en una circunferencia de radio 1.
        double t = 2 * Math.PI * generator.nextDouble();
        double u = generator.nextDouble() + generator.nextDouble();
        double r;

        if(u > 1)
            r = 2 - u;
        else
            r = u;
        
        double x = r * Math.cos(t);
        double y = r * Math.sin(t);
        
        //Pasamos el punto obtenido a la escala deseada.
        int scaledX = (int)Math.round(maxRadius * x);
        int scaledY = (int)Math.round(maxRadius * y);

        //Dibujamos la imagen.
        g.drawImage(img, center.x + scaledX - getIngredientWidth() / 2,
                center.y + scaledY - getIngredientHeight() / 2, getIngredientWidth(),
                getIngredientHeight(), this);
    }
}
\end{lstlisting}

Los ingredientes serán repartidos dentro de un círculo que coincide con la imagen de la masa. Para ello,
en primer lugar calculamos el punto que se encuentra en el centro y el máximo radio sobre el que podemos
dibujar ingredientes sin que se salgan de la pizza. Para este último, tomamos el tamaño del componente
dividido entre dos y le restamos max(altura,anchura) multiplicado por $0.54$. Se ha elegido este valor
en lugar de dividirlo entre dos para que los ingredientes no se queden demasiado en el borde.

Una vez obtenidos estos dos elementos, inicializamos un objeto \emph{Random} que utilizaremos para generar
números aleatorios. Para esto, se usa la semilla recibida por parámetro.

A continuación, iteramos para dibujar cada una de las imágenes del ingrediente. El número de imágenes
que se dibujarán será el número de unidades del ingrediente multiplicado por un atributo del componente
que es el número de imágenes que se dibujan por cada unidad del ingrediente (\emph{getImagesPerUnit}).
Dentro del bucle se realizan una serie de cálculos que permiten seleccionar un punto aleatorio dentro
de una circunferencia de radio 1. Una vez obtenidas estas coordenadas $(x,y)$, se pasa a la escala de
nuestra circunferencia multiplicando por \emph{maxRadius}. Por último se dibuja la imagen en la posición
calculada.

\myparagraph{Función \emph{paintMozzarella}}
La función \emph{paintMozzarella} se encarga de dibujar la mozzarella encima de los ingredientes.
Lo único que debemos comprobar en la función es que se haya añadido ya algún ingrediente para que cuando
no haya ingredientes se vea la masa solamente.

\begin{lstlisting}
private void paintMozzarella(Graphics g) {
    if(_pizza.getNumberOfIngredients() > 0) {
        g.drawImage(_imgMozzarella, 5, 5, getWidth() - 5, getHeight() - 5, this);
    }
}
\end{lstlisting}

\chapter{Iteración 2}

\section{Diseño de la interfaz}

Lo único que hay que destacar en el diseño de la interfaz en esta iteración es que se ha añadido un icono para
cambiar el idioma en la ventana principal.

\section{Implementación en Java}

Esta iteración se ha dedicado a internacionalizar la aplicación. Para ello, ha sido necesario realizar varios cambios.
A continuación se describe cada uno de los elementos que han sido modificados.

\subsection{Interfaz \emph{Localizable}}
Se ha creado una interfaz llamada \emph{Localizable} que se implementará en todos los \emph{JInternalFrame} para permitir
que el cambio de idioma de manera bastante más sencilla.

La interfaz ha sido definida de la siguiente forma:

\begin{lstlisting}
public interface Localizable {
    void onLocaleChanged(Locale l); 
}
\end{lstlisting}

La función \emph{onLocaleChanged} se invocará cuando la aplicación cambie de idioma.

Para hacer uso de esta interfaz, se han añadido los siguientes elementos en el \emph{MainFrame}:

\begin{lstlisting}
private final ArrayList<Localizable> _localizableItems;

...

private MainFrame() {
    ...
   
    _localizableItems = new ArrayList<>();
    
    ...    
}
\end{lstlisting}

La idea de este array es almacenar todos los elementos que implementan la interfaz \emph{Localizable} y
que por tanto cambiarán de idioma cuando la aplicación lo haga.

El array anterior se irá rellenando dentro de la función \emph{createFrame}. Para ello se ha añadido lo siguiente
al final de la misma:

\begin{lstlisting}
private void createFrame(JInternalFrame frame)
{
    ...
    
    if(frame instanceof Localizable)
        _localizableItems.add((Localizable) frame);

}
\end{lstlisting}

Lo que hace este código es comprobar si el frame que se está creando tiene implementada la interfaz \emph{Localizable}.
En caso de que esté implementada, se añade el frame al array de items localizables.

\subsection{Función \emph{changeLocale}}
La función \emph{changeLocale} se ha creado dentro de la clase del \emph{MainFrame}. Esta es la función que se
encarga de cambiar el idioma en toda la aplicación.

\begin{lstlisting}
public void changeLocale(Locale l)
{
    Locale.setDefault(l);
    //Cambiar el idioma de este frame.
    updateOrderText();
    
    //Cambiar el idioma de todos los JFrame.
    _localizableItems.forEach((lif) -> {
        lif.onLocaleChanged(l);
    });
    
    //Actualizar icono del boton.
    if(Locale.getDefault().toLanguageTag().equals("en-GB"))
    {          
        lblLocation.setIcon(new ImageIcon(getClass().getResource("/icons/spanish.png")));
    }
    else
    {
        lblLocation.setIcon(new ImageIcon(getClass().getResource("/icons/english.png")));
    }
}
\end{lstlisting}

En primer lugar cambia el idioma por defecto, para que se pueda obtener desde cualquier parte de la aplicación el lenguaje
que se está usando en ese momento.

En segundo lugar cambia el idioma de los elementos del \emph{MainFrame}, que en este caso solo es el texto del botón ``Mi pedido''.

Posteriormente invoca a la función \emph{onLocaleChanged} de todos los elementos que se encuentren en el array \emph{\_localizableItems}.
Esta función es la que se ha definido en la interfaz \emph{Localizable}.

Por último, cambiamos el icono del botón de cambio de idioma para que muestre el icono de español cuando la aplicación esté en inglés y el
de inglés cuando la aplicación esté en español.

\subsection{Cola \emph{\_locales}}
La cola \emph{\_locales} se ha definido también dentro del \emph{MainFrame}. Su principal utilidad es almacenar los diferentes idiomas
que están disponibles en la aplicación. Esto será útil a la hora de cambiar de un idioma a otro, sobre todo en el caso de que se
añadieran más idiomas en lugar de sólamente dos.

\begin{lstlisting}
private Queue<Locale> _locales;
\end{lstlisting}

En el constructor de la clase inicializamos esta cola y añadimos los idiomas que vamos a utilizar.

\begin{lstlisting}
private MainFrame() {
    ...

    _locales = new LinkedList<>();
    
    //Agregamos los diferentes idiomas.
    _locales.add(new Locale("en", "GB"));
    _locales.add(new Locale("es", "ES"));

    ...
}
\end{lstlisting}

A continuación, veremos la forma de cambiar entre un idioma y otro al pulsar el botón. Esto se ha realizado en la función
del evento de clic en el icono del idioma.

\begin{lstlisting}
private void lblLocationMouseClicked(java.awt.event.MouseEvent evt) {                                         
    Locale l = _locales.poll();
    _locales.add(l);
    changeLocale(l);
} 
\end{lstlisting}

Para cambiar de idioma, seguimos los siguientes pasos:
\begin{enumerate}
\item Sacamos de la cola el idioma que esté en la cabeza.
\item Volvemos a introducir el idioma en la cola (se introduce por el otro extremo al ser una cola).
\item Cambiamos el idioma al seleccionado.
\end{enumerate}

De esta forma, conseguimos que los idiomas vayan rotando en la cola de forma que si tuvieramos más idiomas, cada vez que
pulsaramos el botón de cambio de idioma iría pasando al siguiente.

\subsection{Funciones \emph{onLocaleChanged}}
Una vez preparada toda la estructura de clases que nos permitirá realizar el cambio entre idiomas, lo único que nos falta
es implementar la interfaz \emph{Localizable} en cada uno de los \emph{JInternalFrame}.

\myparagraph{Frame ConfirmOrder}
\mbox{}

\begin{lstlisting}
public class ConfirmOrder extends javax.swing.JInternalFrame implements Localizable { 
    ...

    @Override
    public void onLocaleChanged(Locale l) {
        ResourceBundle rb = ResourceBundle.getBundle("lapizzeta/Bundle", l);
        
        lblCity.setText(rb.getString("ConfirmOrder.lblCity.text"));
        lblZipCode.setText(rb.getString("ConfirmOrder.lblZipCode.text"));
        lblAddress.setText(rb.getString("ConfirmOrder.lblAddress.text"));
        lblPhone.setText(rb.getString("ConfirmOrder.lblPhone.text"));
        lblDeliverAt.setText(rb .getString("ConfirmOrder.lblDeliverAt.text"));
        lblObservations.setText(rb .getString("ConfirmOrder.lblObservations.text"));
        btnFinishOrder.setText(rb .getString("ConfirmOrder.btnFinishOrder.text"));
    }
    ...
}
\end{lstlisting}

Para actualizar el texto de cada uno de los componentes, basta con obtener el \emph{ResourceBundle} del idioma en cuestión
y utilizar la función \emph{getString} para obtener cada uno de los textos.

\myparagraph{Frame CreatePizza}
\mbox{}

\begin{lstlisting}
public class CreatePizza extends javax.swing.JInternalFrame implements Localizable {
    ...

    @Override
    public void onLocaleChanged(Locale l) {
        ResourceBundle rb = ResourceBundle.getBundle("lapizzeta/Bundle", l);
        
		lblBaconText.setText(rb .getString("CreatePizza.lblBaconText.text"));
        lblBarbecueDoughText.setText(rb .getString("CreatePizza.lblBarbecueDoughText.text"));
        lblCaramelizedText.setText(rb .getString("CreatePizza.lblCaramelizedText.text"));
        lblChickenText.setText(rb .getString("CreatePizza.lblChickenText.text"));
        lblHamText.setText(rb.getString("CreatePizza.lblHamText.text"));
        lblMushroomText.setText(rb .getString("CreatePizza.lblMushroomText.text"));
        lblNormalDoughText.setText(rb .getString("CreatePizza.lblNormalDoughText.text"));
        lblOlivesText.setText(rb .getString("CreatePizza.lblOlivesText.text"));
        lblOnionText.setText(rb.getString("CreatePizza.lblOnionText.text"));
        lblPepperText.setText(rb .getString("CreatePizza.lblPepperText.text"));
        lblPineappleText.setText(rb .getString("CreatePizza.lblPineappleText.text"));
        lblPizzaName.setText(rb .getString("CreatePizza.lblPizzaName.text"));
        lblTomatoDoughText.setText(rb .getString("CreatePizza.lblTomatoDoughText.text"));
        lblTomatoText.setText(rb .getString("CreatePizza.lblTomatoText.text"));
        lblTunaText.setText(rb .getString("CreatePizza.lblTunaText.text"));
        lblVealText.setText(rb .getString("CreatePizza.lblVealText.text"));
        lblYorkText.setText(rb .getString("CreatePizza.lblYorkText.text"));
        btnAddToOrder.setText(rb .getString("CreatePizza.btnAddToOrder.text"));
        radioThickDough.setText(rb .getString("CreatePizza.radioThickDough.text"));
        radioThinDough.setText(rb .getString("CreatePizza.radioThinDough.text"));
        
        updatePrice();
        
    }
    ...
}
\end{lstlisting}

En este caso, además de modificar todos los textos, también es necesario llamar a la función \emph{updatePrice}
para que actualice el formato de moneda con el que se muestra el precio.

\myparagraph{Frame Home}
\mbox{}

\begin{lstlisting}
public class Home extends JInternalFrame implements Localizable {
    ...

    @Override
    public void onLocaleChanged(Locale l) {
        ResourceBundle rb = ResourceBundle.getBundle("lapizzeta/Bundle", l);
        lblPizzasText.setText(rb.getString("Home.lblPizzasText.text"));
        lblCreateText.setText(rb.getString("Home.lblCreateText.text"));
        btnExit.setText(rb.getString("Home.btnExit.text"));
    }
    
    ...
}
\end{lstlisting}

\myparagraph{Frame MyOrder}
\mbox{}

\begin{lstlisting}
public class MyOrder extends javax.swing.JInternalFrame implements OrderListener, Localizable {
    ...

    @Override
    public void onLocaleChanged(Locale l) {
        ResourceBundle rb = ResourceBundle.getBundle("lapizzeta/Bundle", l);
        
        btnDeleteSelected.setText(rb .getString("MyOrder.btnDeleteSelected.text"));
        btnEditSelected.setText(rb .getString("MyOrder.btnEditSelected.text"));
        lblTotal.setText(rb.getString("MyOrder.lblTotal.text"));
        btnContinueOrder.setText(rb .getString("MyOrder.btnContinueOrder.text"));
        tableOrder.getTableHeader().getColumnModel().getColumn(0) .setHeaderValue(rb.getString("MyOrder.tableOrder.name"));
        tableOrder.getTableHeader().getColumnModel().getColumn(1) .setHeaderValue(rb.getString("MyOrder.tableOrder.quantity"));
        tableOrder.getTableHeader().getColumnModel().getColumn(2) .setHeaderValue(rb.getString("MyOrder.tableOrder.price"));
        tableOrder.getTableHeader().repaint();
    }
    
    ...
}

\end{lstlisting}

En este caso se tienen que cambiar las cabeceras de la tabla también. Después de modificarlas, es necesario usar \emph{repaint}
para que se vuelvan a dibujar.

En el constructor de esta clase, también ha sido necesario establecer el texto de las cabeceras de columna ya que en este caso
la internacionalización no se realiza de forma automática.

\myparagraph{Frame OurPizzas}
\mbox{}

\begin{lstlisting}
public class OurPizzas extends javax.swing.JInternalFrame implements Localizable {
    ...

    @Override
    public void onLocaleChanged(Locale l) {
        ResourceBundle rb = ResourceBundle.getBundle("lapizzeta/Bundle", l);
        
        lblBarbecue.setText(rb.getString("OurPizzas.lblBarbecue.text"));
        lblBolognese.setText(rb.getString("OurPizzas.lblBolognese.text"));
        lblCarbonara.setText(rb.getString("OurPizzas.lblCarbonara.text"));
        lblClassic.setText(rb.getString("OurPizzas.lblClassic.text"));
        lblHam.setText(rb.getString("OurPizzas.lblHam.text"));
        lblHawaiian.setText(rb.getString("OurPizzas.lblHawaiian.text"));
        txtBarbecue.setText(rb.getString("OurPizzas.txtBarbecue.text"));
        txtBolognese.setText(rb.getString("OurPizzas.txtBolognese.text"));
        txtCarbonara.setText(rb.getString("OurPizzas.txtCarbonara.text"));
        txtClassic.setText(rb.getString("OurPizzas.txtClassic.text"));
        txtHam.setText(rb.getString("OurPizzas.txtHam.text"));
        txtHawaiian.setText(rb.getString("OurPizzas.txtHawaiian.text"));
        btnBarbecue.setText(rb.getString("OurPizzas.btnBarbecue.text"));
        btnBolognese.setText(rb.getString("OurPizzas.btnBolognese.text"));
        btnCarbonara.setText(rb.getString("OurPizzas.btnCarbonara.text"));
        btnClassic.setText(rb.getString("OurPizzas.btnClassic.text"));
        btnHam.setText(rb.getString("OurPizzas.btnHam.text"));
        btnHawaiian.setText(rb.getString("OurPizzas.btnHawaiian.text"));
    }
    
    ...
}
\end{lstlisting}

\chapter{Iteración 3}

\section{Diseño de la interfaz}

En esta iteración se han hecho varios cambios en la interfaz de la aplicación para
hacerla más atractiva visualmente y más usable.
También se han añadido algunos mensajes para facilitar la comprensión de algunas tareas.

\section{Implementación en Java}

\subsection{Cambios gráficos}

En la Figura \ref{fig:HomeNuevo} se muestra la nueva apariencia de la aplicación.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{nuevo_home.png}
\caption{Nueva apariencia de la ventana Home}
\label{fig:HomeNuevo}
\end{figure}

Como se puede observar, se han realizado cambios en los colores y en los iconos.
Además, se ha añadido el título de la aplicación en la parte superior.

\subsection{Mensajes añadidos}
Se han añadido algunos mensajes:

\begin{enumerate}
\item Tras añadir una pizza predefinida al pedido.
\item Al completar el pedido.
\end{enumerate}

Todos los mensajes se han añadido implementando la internacionalización.
A continuación se muestra el código correspondiente a cada uno de los mensajes.
El primero de ellos se ha añadido en el evento de los botones que añaden las pizzas
predefinidas al pedido.

\begin{lstlisting}
private void btnClassicActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {                                           
    ...
    
    ResourceBundle rb = ResourceBundle.getBundle("lapizzeta/Bundle", Locale.getDefault());
    String s = MessageFormat.format(
            rb.getString("OurPizzas.addClassic"),
            txtClassic.getText(),
            getOrder().getQuantityById(1));
    JOptionPane.showMessageDialog(null, s, "", JOptionPane.INFORMATION_MESSAGE);
}
\end{lstlisting}

Se utiliza la función \emph{format} para sustituir los parámetros en la cadena de texto. Esto
es necesario porque la cadena muestra el número de pizzas añadidas y el total de pizzas de ese tipo que se
encuentran en el pedido.

Para el resto de funciones de las demás pizzas, el código sería similar. En la Figura \ref{fig:AddPizzaMsg}
se puede observar el mensaje.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{add_pizza.png}
\caption{Mensaje tras añadir pizza predefinida}
\label{fig:AddPizzaMsg}
\end{figure}

El segundo de los mensajes se ha añadido en la función de completar pedido.

\begin{lstlisting}
private void btnFinishOrderActionPerformed(java.awt.event.ActionEvent evt) {                                               
    ...
    
    ResourceBundle rb = ResourceBundle.getBundle("lapizzeta/Bundle", Locale.getDefault());
    JOptionPane.showMessageDialog(null, rb.getString("ConfirmOrder.orderCompleted"), "Pedido completado", JOptionPane.INFORMATION_MESSAGE);
}   
\end{lstlisting}

En la Figura \ref{fig:ConfirmOrderMsg} se muestra este mensaje.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{confirmar_pedido_msg.png}
\caption{Mensaje tras finalizar pedido}
\label{fig:ConfirmOrderMsg}
\end{figure}

\chapter{Evaluación}

Para poder evaluar la calidad y la usabilidad del software desarrollado, se ha elaborado
un cuestionario de evaluación de usabilidad. En él se exponen varios aspectos relacionados
con la usabilidad del sistema que se evaluarán del 1 al 5, siendo 1 la peor calificación y
5 la mejor. Este cuestionario se puede ver en la Tabla \ref{table:Evaluacion}.

\begin{longtable}{|c|p{8.5cm}|c|c|c|c|c|}
\hline
 & & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\\hline
\endhead
1 & En general, estoy satisfecho con lo fácil que es usar este sistema. & & & & & \\\hline
2 & Ha sido fácil usar este sistema. & & & & & \\\hline
3 & Puedo completar mi trabajo de forma eficaz utilizando este sistema. & & & & & \\\hline
4 & Puedo completar mi trabajo con rapidez utilizando este sistema. & & & & & \\\hline
5 & Puedo completar mi trabajo de forma eficiente utilizando este sistema. & & & & & \\\hline
6 & Me siento cómodo usando este sistema. & & & & & \\\hline
7 & Ha sido fácil aprender a usar este sistema. & & & & & \\\hline
8 & Creo que he ganado productividad rápidamente al usar este sistema. & & & & & \\\hline
9 & El sistema proporciona mensajes de error que explican claramente como resolver los problemas. & & & & & \\\hline
10 & Cuando cometo un error usando el sistema, puedo recuperarme de forma fácil y rápida. & & & & & \\\hline
11 & La información proporcionada por el sistema es clara. & & & & & \\\hline
12 & Es fácil encontrar la información que necesito. & & & & & \\\hline
13 & La información proporcionada por el sistema es fácil de entender. & & & & & \\\hline
14 & La información ayuda de forma eficaz a completar las tareas. & & & & & \\\hline
15 & La organización de la información en la pantalla es clara. & & & & & \\\hline
16 & Estoy contento con la interfaz del sistema. & & & & & \\\hline
17 & Me gusta usar la interfaz de este sistema. & & & & & \\\hline
18 & El sistema tiene todas las funciones y capacidades que esperaba. & & & & & \\\hline
19 & En general, estoy satisfecho con el sistema. & & & & & \\\hline
\caption{Evaluación}
\label{table:Evaluacion}
\end{longtable}

\chapter{Conclusiones y futuras mejoras}

El software desarrollado ofrece a los clientes las funcionalidades necesarias
para poder realizar un pedido, ya sea de pizzas personalizadas como predefinidas,
o una mezcla de ellas. Esto evitará que los empleados de la pizzería tengan que atender
tantos pedidos por teléfono.

Además, se ha intentado hacer un software que sea fácil de usar, de manera que la primera
vez que lo veas sepas cómo utilizarlo.

Como futuras mejoras, se ha pensando en lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Añadir la opción de consultar el historial de pedidos.
\item Permitir observar el estado del pedido hasta que sea entregado.
\item Añadir soporte para más idiomas.
\end{itemize}

\end{document}
